# Алгоритмы парковки

В проекте существуют три алгоритма парковки: **Pull over** - парковка у обочины; **Valet parking** - парковка на парковочное место; **Park and go** - парковка на парковочную полосу. 

## Содержание

1. [Pull over](#pull-over)
2. [Valet parking](#valet-parking)
3. [Park and go](#park-and-go)

## Pull over

Для включения этого режима необходимо в файле [_modules/planning/conf/scenario/pull_over_config.pb.txt_](../../../../modules/planning/conf/scenario/pull_over_config.pb.txt) подключить все этапы работы сценария:

![pull1](images/parking/pull1.png)

![pull2](images/parking/pull2.png)

![pull3](images/parking/pull3.png)

И в файле [_modules/common/planning_gflags.cc_](../../../../modules/planning/common/planning_gflags.cc) активировать сценарий:

![pull4](images/parking/pull4.png)

После активации сценария при отправке новой точки следования в **Routing Request** он будет использоваться по умолчанию (вместо **Lane_Follow**). Работа сценария состоит из двух этапов:
1. Приближение к точке назначения
2. Парковка у обочины

[Реализация первого этапа](../../../../modules/planning/scenarios/park/pull_over/stage_approach.cc). На этом этапе беспилотник движется к точке маршрута, отдалённой на расстояние l от конечной точки следования (определяется настройками). Настройка l зависит от максимально допустимых скорости и ускорения беспилотника: необходимо чтобы авто не только имело физическую возможность успеть остановиться за расстояние l, но и торможение было комфортным для пассажиров (не было резким). Ничем не отличается от обычного **Lane Follow** (за исключением проверки расстояния до цели):

![stage1](images/parking/stage1.png)

[Реализация второго этапа](../../../../modules/planning/scenarios/park/pull_over/stage_retry_parking.cc). После достижения точки на расстоянии l от конечной, алгоритм генерирует траекторию по которой авто прижимается к обочине:

![stage2](images/parking/stage2.png)

**Примечание!**

Существует проблема с алгоритмом парковки у обочины, которая связана с положением конечной точки следования. Пример на основе карты CubeTown из LG SVL показан на **рисунке 1**:

![problem1](images/parking/pu1.png)

Расстояние от текущего положения беспилотника до конечной точки следования l определяется линейно, т.е. при определении не проверяется совпадение полос автомобиля и целевой точки пути. На рисунке показана ситуация в которой целевая точка находится на соседней полосе от начальной точки пути. Как только линейное расстояние между автомобилем и конечной точкой следования (зелёная линия) достигает значения l, запускается второй этап сценария парковки у обочины, что показано на **рисунке 2**:

![problem2](images/parking/pu2.png)

Контрольная линия (reference line, бирюзовая на **рисунке 2**) формируется без жесткой привязки к глобальному пути (красная линия на **рисунке 2**), так как зависит от ПДД и окружающей среды. По этой причине проблем с формированием траектории прижатия к обочине не возникает. По окончании прижатия модуль Planning ломается, так как не знает что делать дальше. Решение проблемы уменьшением расстояния l до значения меньше желтой линии на **рисунке 1** - неприемлемо, так как при таком маленьком l возможность торможения не может быть гарантирована. В связи с этим, использование этого режима парковки в ситуациях, схожих с описанной (начальная и конечная точка на соседних полосах (условно замкнутая траектория)) не рекомендуется.

## Valet parking

Алгоритм использует **Open Space Planner**. Для включения режима парковки у обочины нужно прописать соответсвующие настройки в файле _modules/planning/conf/scenario/valet_parking_config.txt_:

![valconf1](images/parking/Valconf1.png)

![valconf2](images/parking/valconf2.png)

**Open Space Planner**, который используется для нахождения траектории парковки, включён по умолчанию. Самое главное, что необходимо для парковки на парковочное место, это правильно сделанная карта. В карте обязательно должны быть прописаны **overlaps** между парковочными местами и полосами, указан **heading** (это угол отклонения вектора скорости автомобиля от вектора по меридиану (направление на север)), правильно указаны типы линий, ограничивающих дорогу (должны быть пересекаемы по ПДД).

Как правильно создать парковочное место. 3 шага:

1. Добавить на карту парковочное место в формате:

![park1](images/parking/ps1.png)

2. Добавить пересечение (overlap) парковочного места и дороги (полосы):

![park2](images/parking/ps2.png)

3. Добавить пересечение в информацию о дороге (полосе):

![park31](images/parking/ps31.png)

![park33](images/parking/ps33.png)

При отправке новой точки следования через вкладку **Route Editing** в **Dreamview** модуль маршрутизации формирует следующее сообщение:

![msg1](images/parking/message_before.png)

Даже если точка следования была указана прямо на парковочное место, по умолчанию информация для парковки не сформируется, это необходимо делать отдельно. Сообщение для парковки должно выглядеть так:

![msg2](images/parking/message.png)

Оно должно обязательно содержать **parking_info** в виде  **parking_space_id** и **parking_point**. Сформировать его можно двумя способами: через инструмент создания точек интереса на карте и через ручную отправку routing_request.

Рассмотрим пример на основе карты **AutonomouStuff**.Точки интереса создаются вручную в файле _default_end_way_point.txt_, который должен лежать в папке с картой:

![folder](images/parking/folder.png)

Информация должна выглядеть следующим образом:

![end_way](images/parking/diff_end_way.png)

Зелёный прямоугольник - формат для **версии 6.0**, красный прямоугольник - формат для **по умолчанию**.

**Важно!** Вторая точка (waypoint) должна быть немного дальше парковочного места, в противном случае алгоритм может не найти траекторию для парковки.

Для ручной отправки routing_request удобно использовать инструмент mock_routing_request, который можно найти в директории _modules/tools/mock_routing/mock_routing_request.py_. Запрос нужно отредактировать так, чтобы он содержал информацию о парковке. Пример представлен ниже:

![mock](images/parking/mock_routing.png)

**Примечание.** Координаты **parking_point** как в точке интереса, так и в запросе через **mock_routing** могут не совпадать с реальными, даже находиться в другой части карты. Парковка выполнится правильно, если корректно указано **parking_space_id**.

Запуск. Для запуска запустим **Dreamview**, включим режим **Sim_control** и запустим модули **Planning** и **Routing**:

![panel1](images/parking/panel1.png)

![panel2](images/parking/panel2.png)

После этого либо через **Default Routing** в левом нижнем углу выберем нужную нам точку интереса или в терминале внутри контейнера запустим:
```bash
./bazel-bin/modules/tools/mock_routing/mock_routing_request
```
Запуск в терминале может не сработать с первого раза. В этом случае нужно ещё раз ввести эту команду в терминал.

Результат:

![valet1](images/parking/Valet1.png)

![valet2](images/parking/Valet2.png)

![valet3](images/parking/Valet3.png)

![valet4](images/parking/Valet4.png)

![valet5](images/parking/Valet5.png)

## Park and Go

Для активации не нужно менять какие-либо настройки, **Park and Go** доступен с настройками по умолчанию. Алгоритм очень схож с алгоритмом **Pull Over**.  Основная разница заключается в том, что **Pull Over** паркуется (с точки зрения карты) у дороги, а для **Park and Go** необходима отдельная полоса как парковочное место. Как это выглядит представлено на рисунке:

![parkandgo](images/parking/park_and_go.png)

Сам механизм работы алгоритма ничем не отличается от описанного в разделе **Pull Over**.